\chapter{Otimização da Composição de Elencos}

Uma vez identificado o modelo de AM com melhor capacidade de predizer a pontuação final dos times em uma liga a partir das informações estatísticas de seus elencos, 
inicia-se a segunda etapa do projeto, dedicada à busca de soluções capazes de otimizar esse desempenho. 
Nessa fase, o problema passa a ser tratado como um processo de otimização sob restrições, no qual diferentes composições de elenco são avaliadas de acordo com 
sua pontuação estimada pelo modelo de AM.

\section{Cálculo do Valor de Mercado Sintético}

Para viabilizar o processo de otimização, torna-se necessário incorporar restrições financeiras que reflitam, ainda que de forma simplificada, 
as limitações orçamentárias enfrentadas por clubes de futebol em contextos reais. 
Nesse sentido, foi definida uma métrica sintética de valor de mercado dos jogadores, construída a partir de dois fatores principais: 
idade e desempenho estatístico agregado.

A Equação~\ref{eq:valor_mercado} apresenta formalmente o cálculo adotado para essa métrica.

\begin{equation}
\label{eq:valor_mercado}
V_i = 1000 \cdot \left( 1000 \cdot \max(0, 30 - I_i) + 10 \cdot \sum_{j=1}^{n} x_{ij} \right)
\end{equation}

onde:
\begin{itemize}
    \item $V_i$ representa o valor de mercado sintético do jogador $i$;
    \item $I_i$ corresponde à idade do jogador $i$;
    \item $x_{ij}$ representa o valor da $j$-ésima estatística numérica associada ao jogador $i$;
    \item $n$ é o número total de variáveis estatísticas consideradas.
\end{itemize}

O primeiro termo da equação corresponde a um fator etário, que atribui maior peso a jogadores mais jovens, considerando um limite superior de 30 anos. 
Jogadores com idade superior a esse limiar não recebem penalização adicional, evitando a atribuição de valores negativos. 
Essa escolha busca refletir uma característica recorrente do mercado do futebol, no qual atletas mais jovens tendem a apresentar maior potencial de valorização, 
longevidade esportiva e retorno econômico futuro.

O segundo termo da equação agrega o desempenho estatístico do jogador por meio da soma de suas variáveis numéricas, escalonada por um fator constante. 
Essa agregação tem como objetivo capturar, de forma simplificada, o impacto global do desempenho esportivo individual, 
sem privilegiar métricas específicas ou posições em campo.

Por fim, o fator multiplicativo externo é aplicado exclusivamente para reescalonamento da variável, de modo a produzir valores em uma ordem de grandeza 
mais próxima às estimativas observadas no mercado real. 
Esse reescalonamento facilita tanto a interpretação dos valores obtidos quanto a utilização da métrica como restrição orçamentária 
nos modelos de otimização empregados na etapa subsequente.

Dessa forma, jogadores que combinam alto desempenho estatístico com menor idade tendem a apresentar valores de mercado sintético mais elevados, 
enquanto atletas mais velhos ou com desempenho inferior são associados a custos reduzidos, em consonância com evidências empíricas da literatura que 
apontam idade e desempenho como fatores centrais na formação do valor econômico de jogadores profissionais. \cite{frick2007,muller2017}
Ressalta-se que essa métrica não tem como objetivo reproduzir valores reais de mercado, 
mas sim fornecer uma função custo coerente e monotônica, adequada ao processo de otimização proposto.

A partir da definição dessa função de custo, torna-se possível formular o problema de seleção de jogadores como um problema de otimização combinatória, 
no qual se busca identificar configurações de elenco que maximizem o desempenho previsto da equipe sob restrições orçamentárias. Nesse contexto, 
diferentes estratégias heurísticas podem ser empregadas para explorar o espaço de soluções. Como tais métodos frequentemente apresentam componentes 
estocásticos e podem produzir resultados distintos entre execuções, sua avaliação requer múltiplas repetições experimentais e análise estatística apropriada. 
Nesse sentido, conforme discutido por \cite{Derrac2011}, testes estatísticos não paramétricos são amplamente recomendados na comparação de algoritmos heurísticos, 
pois não pressupõem normalidade na distribuição dos resultados obtidos. A seguir, descreve-se os métodos de otimização utilizados neste trabalho.

\section{Algoritmos Gulosos para Seleção Iterativa de Jogadores}

Com o objetivo de explorar possíveis melhorias na composição do elenco, foram implementados algoritmos gulosos responsáveis por selecionar iterativamente 
jogadores a serem contratados.

O método parte do elenco atual da equipe e constrói gradualmente um conjunto de reforços. Em cada iteração, o algoritmo percorre a base de dados 
de jogadores e considera aqueles que atuaram na temporada imediatamente anterior à temporada analisada. Durante essa varredura, são desconsiderados 
jogadores que já pertencem ao elenco atual da equipe ou que já foram previamente selecionados em iterações anteriores do próprio algoritmo.

Além disso, cada possível contratação é submetida à restrição orçamentária. O valor de mercado do atleta, registrado na temporada anterior, é utilizado 
para verificar se a contratação pode ser realizada dentro do orçamento disponível. Apenas jogadores que respeitam essa restrição são avaliados.

A qualidade de cada possível contratação é avaliada por meio da função objetivo definida neste trabalho, implementada como o modelo de AM responsável 
por estimar a pontuação esperada da equipe na temporada considerada. Para manter constante o tamanho do elenco avaliado, a inclusão de novos jogadores 
é simulada removendo-se, da formação original, a mesma quantidade de atletas com menor minutagem na temporada analisada.

O processo é repetido até que não existam mais jogadores viáveis dentro da restrição orçamentária. Sempre que uma contratação é aceita, o valor 
de mercado do jogador selecionado é subtraído do orçamento disponível, atualizando a restrição orçamentária para as iterações seguintes. 
Como característica fundamental da estratégia gulosa, as decisões tomadas em cada iteração são definitivas: uma vez que um jogador é selecionado e 
adicionado ao conjunto de reforços, essa escolha não é revista nas iterações subsequentes.

Foram implementadas duas variações desse algoritmo. Ambas possuem exatamente a mesma estrutura e seguem o mesmo procedimento descrito anteriormente, 
diferindo apenas na forma como a melhoria da função objetivo é aceita em cada iteração. Na versão \textit{first-improvement}, os jogadores são avaliados 
sequencialmente durante a varredura da base e a primeira contratação que resulta em melhoria da função objetivo é imediatamente aceita. 
Já na versão \textit{best-improvement}, todos os jogadores viáveis são avaliados em cada iteração e seleciona-se aquele cuja inclusão 
produz o maior aumento na função objetivo.

Os pseudocódigos dos algoritmos gulosos utilizados são apresentados a seguir.

\input{algoritmos/guloso_first}
\input{algoritmos/guloso_best}
\FloatBarrier

\section{Algoritmos de Busca Local para Otimização do Elenco}

Além das heurísticas gulosas descritas na subseção anterior, foram implementados algoritmos baseados em busca local com o objetivo de explorar de 
forma mais ampla o espaço de soluções possíveis para o problema de montagem de elenco.

Enquanto os algoritmos gulosos constroem o conjunto de contratações de forma incremental, selecionando jogadores individualmente a cada iteração, 
a estratégia de busca local parte de uma solução inicial completa e passa a realizar modificações estruturais nessa solução ao longo do processo de otimização.

%Cada solução é representada por um conjunto de jogadores candidatos à contratação cuja cardinalidade é limitada por um parâmetro \(k\), que define 
%o número máximo de contratações consideradas. A avaliação de cada solução é realizada por meio da mesma função objetivo utilizada nos algoritmos gulosos, 
%isto é, o modelo de AM desenvolvido neste para estimar a pontuação esperada da equipe ao final da temporada.
Assim como na abordagem gulosa, a inclusão de jogadores no elenco é simulada mantendo constante o tamanho da formação avaliada. Para isso, 
sempre que um conjunto de contratações é considerado, remove-se da formação original a mesma quantidade de atletas com menor minutagem na temporada analisada.

A solução inicial é construída selecionando aleatoriamente jogadores da temporada imediatamente anterior à temporada analisada e respeitando a restrição 
orçamentária estabelecida. Durante essa etapa, são desconsiderados jogadores que já pertencem ao elenco atual da equipe. O processo de seleção inicial 
é repetido até que o orçamento disponível não permita novas adições.

Para tornar o experimento computacionalmente viável durante a execução da busca local, foi adotada uma estratégia de amostragem do espaço de candidatos. 
Em vez de considerar todos os jogadores disponíveis na base de dados, foi definido um \textit{pool} de 100 jogadores selecionados aleatoriamente entre 
os atletas elegíveis da temporada anterior. Esse subconjunto é utilizado como universo de candidatos para as operações de substituição ao longo do processo de 
busca. Embora essa abordagem reduza significativamente o custo computacional do algoritmo, ela também limita o espaço de soluções explorado, podendo 
impactar negativamente a qualidade da solução final encontrada. Esse tipo de restrição é comum em problemas de otimização combinatória de grande escala, 
nos quais a redução controlada do espaço de busca é empregada para viabilizar a aplicação prática dos algoritmos.

Uma vez obtida a solução inicial viável, o algoritmo passa a explorar sua vizinhança por meio de operações de substituição unitária (\textit{swap}). 
Em cada vizinho gerado, um jogador do conjunto atual de contratações é substituído por outro jogador elegível ainda não selecionado. A substituição 
somente é considerada factível quando o valor de mercado do novo jogador, descontado o valor do atleta removido, respeita a restrição orçamentária estabelecida.

Uma vantagem importante da abordagem de busca local em relação às heurísticas gulosas é que a avaliação da função objetivo passa a considerar diretamente 
o conjunto completo de contratações selecionadas. Enquanto os algoritmos gulosos analisam o impacto marginal da adição de um único jogador por vez, 
a busca local avalia modificações em uma solução já formada, permitindo que possíveis interações entre os jogadores selecionados sejam levadas em 
conta pelo modelo de avaliação. Dessa forma, correlações positivas ou negativas entre atletas — capturadas implicitamente pelo modelo de AM 
utilizado como função objetivo — podem influenciar a escolha das substituições realizadas durante o processo de otimização.

De maneira análoga ao caso dos algoritmos gulosos, duas variações da busca local foram implementadas, diferenciando-se exclusivamente pelo 
critério de aceitação das melhorias encontradas. Na versão \textit{first-improvement}, as substituições são avaliadas sequencialmente e a primeira 
troca que produz melhoria na função objetivo é imediatamente aceita, reiniciando-se a exploração da vizinhança a partir da nova solução. 
Já na versão \textit{best-improvement}, todas as substituições possíveis na vizinhança são avaliadas antes da atualização da solução corrente, 
sendo então aplicada a troca que produz o maior aumento na função objetivo.

O processo iterativo é encerrado quando nenhuma substituição viável resulta em melhoria adicional na função objetivo, caracterizando a 
convergência para um ótimo local no espaço de soluções explorado.

Os pseudocódigos dos algoritmos de busca local utilizados são apresentados a seguir.

\input{algoritmos/busca_local_first}
\input{algoritmos/busca_local_best}
\FloatBarrier

Uma vez definidos os algoritmos de otimização e suas respectivas estratégias de exploração da vizinhança, torna-se possível avaliar empiricamente 
o comportamento dessas abordagens no problema de montagem de elenco considerado neste trabalho. No capítulo seguinte, são apresentados os resultados experimentais 
obtidos com a aplicação das heurísticas gulosas e dos métodos de busca local, analisando-se tanto a qualidade das soluções encontradas quanto o custo computacional 
associado a cada estratégia de busca.