%
\chapter{REVISÃO DE LITERATURA}

\section{Aprendizado de Máquina no contexto esportivo}

Em 2020, \textit{Horvat & Job} apresentaram uma revisão abrangente sobre o uso de AM para prever resultados esportivos, com foco principal em esportes coletivos, 
especialmente o futebol. Os autores destacam que AM é particularmente adequado para essa tarefa, pois modalidades esportivas geram grandes volumes de dados estruturados 
e não estruturados (eventos, informações de \textit{tracking}, histórico, probabilidade, entre outros) \cite{Horvat2020}.

Conforme abordado anteriormente, a maioria dos estudos que empregam métodos preditivos no contexto esportivo concentra-se na predição de resultados de partidas. 
Tal predominância é reforçada pelo forte apelo mercadológico associado ao mercado de apostas esportivas, que incentiva o desenvolvimento de modelos capazes de 
antecipar vitórias, empates e derrotas com maior precisão \cite{Abidin2021}. Ainda assim, \textit{Horvat & Job} observam que a predominância desse tipo de estudo 
não se explica apenas por fatores externos, mas também pela própria natureza técnica do problema, que se ajusta bem aos algoritmos mais utilizados em AM e 
à disponibilidade de dados históricos amplamente registrados no futebol.

No artigo de revisão de literatura publicado por \textit{Horvat & Job}, os autores destacam que diferentes algoritmos supervisionados têm sido empregados em
estudos anteriores, entre eles regressão logística, \textit{Support Vector Machine} (SVM), \textit{Random Forest} e redes neurais. Segundo os autores, 
modelos que integram múltiplas fontes de informação — como estatísticas tradicionais, indicadores derivados e dados contextuais — tendem a alcançar resultados superiores. 
Os autores também ressaltam que a tarefa permanece desafiadora, em especial devido à natureza estocástica do futebol. Outro fator limitante é a ausência de 
padronização entre as bases de dados utilizadas nos diferentes estudos \cite{Horvat2020}. Nos últimos anos, a geração de dados aumentou significativamente 
com a maior disponibilidade de \textit{big data} esportiva, impulsionada pela expansão de sistemas de \textit{tracking} e por bancos estruturados como \textit{Opta} 
e \textit{StatsBomb} \cite{Horvat2020}.

De forma complementar ao panorama apresentado por \textit{Horvat & Job} (2020), o estudo sistemático conduzido por \textit{Rico-González et al.} (2023) identifica que
AM vem sendo empregado no futebol em uma variedade crescente de tarefas, incluindo análise de desempenho físico, detecção de padrões táticos, avaliação de risco de
lesões, classificação de ações de jogo e modelagem espacial por meio de dados de \textit{tracking}. Assim como \textit{Horvat & Job}, os autores apontam para a evolução
recente da disponibilidade de dados, fator que tem impulsionado abordagens cada vez mais complexas, como redes neurais profundas, modelos probabilísticos e métodos baseados
em séries temporais.

A partir desse panorama fornecido pelas revisões de literatura mais recentes, diversos estudos empíricos têm explorado aplicações específicas de AM no futebol, variando 
quanto ao tipo de dado empregado, ao período analisado e ao objetivo da modelagem. A literatura aplicada pode ser organizada em diferentes eixos temáticos, sendo um dos mais 
tradicionais a previsão de resultados de partidas.

%%%No ano de 2006, \textit{Joseph, Fenton & Neil} utilizaram redes Bayesianas buscando prever resultados de partidas de futebol. 
%%%Para tal tarefa, utilizaram resultados do \textit{Tottenham Hotspur Football Club} entre os anos de 1995 e 1997. Para a construção do modelo, 
%%%a principal dificuldade consistiu na pequena quantidade de dados disponíveis, que eram resultados de jogos de duas temporadas totalizando 76 partidas e 
%%%um total de 30 atributos, sendo 28 jogadores e a qualidade dos adversários. Para contornar mudanças de elenco ao longo das duas temporadas, inseriram as características 
%%%"playing" ou "not-playing". Como forma de comparação, foram testados também um modelo de Nearest Neighbor (KNN) e um modelo \textit{Decision tree} MC4. 
%%%Como principal conclusão, o estudo mostrou que redes Bayesianas construídas com conhecimento especializado podem superar modelos estatísticos puramente baseados em dados, 
%%%especialmente quando há poucos dados disponível.

\subsection{Previsão de resultados de partidas}

Como discutido anteriormente, modelos de previsão de resultados constituem uma das áreas mais tradicionais do uso de AM no futebol. Os estudos 
variam quanto ao tipo de dado utilizado, à complexidade dos modelos e ao período analisado, mas compartilham o objetivo de estimar probabilidades de vitória, 
empate ou derrota.

No ano de 2006, \textit{Joseph, Fenton \& Neil} utilizaram redes Bayesianas para prever resultados de partidas de futebol. 
O estudo foi baseado em dados do \textit{Tottenham Hotspur Football Club} referentes às temporadas de 1995 a 1997. 
A principal dificuldade na construção do modelo foi a quantidade limitada de dados disponíveis, composta por apenas 76 partidas e um total de 30 atributos, 
sendo 28 jogadores, local das partidas e a qualidade dos adversários.
Para lidar com mudanças no elenco ao longo das temporadas, os autores introduziram as variáveis "playing" e "not-playing", 
indicando a presença ou ausência dos jogadores em campo. Além das redes Bayesianas, os autores compararam seu desempenho com um modelo baseado em 
\textit{K-Nearest Neighbors} (KNN) e uma árvore de decisão (\textit{Decision Tree}) MC4. 
Os resultados indicaram que redes Bayesianas construídas com conhecimento especializado superam modelos puramente baseados em dados, 
especialmente em cenários onde a quantidade de informações disponíveis é reduzida. 

Enquanto o estudo de \textit{Joseph et al.} explora uma abordagem baseada em conhecimento especializado para lidar com bases reduzidas, pesquisas mais recentes 
passaram a empregar algoritmos de classificação aplicados a conjuntos de dados mais amplos e com maior variedade de atributos, como em \textit{Baboota & Kaur} (2018).
\textit{Baboota \& Kaur} (2018) investigaram a aplicação de técnicas de AM para prever resultados da EPL. 
Para tal tarefa, os autores também utilizaram dados de duas temporadas (2014-2015 e 2015-2016) realizando um estudo de classificação multiclasse, 
buscando prever vitória do time da casa, vitória do visitante e empate.
As variáveis utilizadas pelos autores consistiam no desempenho recente do time, estatísticas de jogo (chutes no alvo, escanteios, posse de bola...), 
\textit{rating} dos times (obtido com base no FIFA Index) e fator casa/fora, buscando avaliar o impacto do mando de campo. 
Cabe ressaltar que, ao longo do estudo, observaram que os atributos derivados de desempenho recente foram mais impactantes do que estatísticas isoladas.
\textit{Baboota \& Kaur} (2018) testaram os algoritmos de RF, SVM, XGBoost e NB, obtendo um melhor desempenho na utilização do \textit{Gradient Boost}. 
Mesmo obtendo bons resultados, o melhor modelo não superou as previsões das casas de apostas, uma vez que estas incorporam variáveis não observadas pelos 
modelos, como lesões e aspectos táticos.

Em termos de Aprendizado Profundo e Redes Neurais (RN), \textit{Awadallah \& Khandelwal} (2020) buscaram prever resultados de partidas de futebol (vitória do mandante, 
empate ou vitória do visitante) na EPL utilizando modelos de RNs profundas, comparando diferentes abordagens e analisando suas performances. 
Os autores partiram da ideia de que o futebol, embora seja altamente aleatório, contém padrões históricos detectáveis por meio de dados estatísticos. 
O estudo buscou verificar até que ponto modelos estatísticos conseguem capturar esses padrões e prever resultados de partidas.
Para essa tarefa, foram analisadas 10 temporadas da EPL (2008–2019), com cerca de 4180 partidas e 78 colunas originais, reduzidas posteriormente a 24 \textit{features}, 
que incluíam \textit{Elo ratings}, taxas de vitórias, empates e derrotas, sequências de resultados recentes, entre outros \cite{awadallah2020}.
No estudo em questão, foram comparados modelos de Regressão Logística, \textit{Random Forest}, Rede Neural Densa (DNN) e LSTM (RNN). Entre os métodos analisados, 
o LSTM foi o mais promissor, alcançando aproximadamente \textbf{58\% de acurácia de teste}, mas todos os modelos apresentaram vieses e limitações de generalização.

\subsection{Análise de desempenho técnico e estatísticas derivadas}

Em 2019, \cite{Herold2019} investigou como o AM pode ser aplicado no futebol profissional masculino, especialmente buscando melhorar o desempenho ofensivo. 
Para isso, foram utilizados dados de passes, finalizações, dribles, entre outros.
Modelos supervisionados foram empregados com o objetivo de prever gols, vitórias e classificar passes como bons ou ruins. Por outro lado, 
modelos não supervisionados foram utilizados para identificar padrões, formações e estilos de jogo. Entre os algoritmos aplicados, destacam-se redes neurais, 
árvores de decisão, k-means, regressão logística e redes neurais recorrentes (LSTM) \cite{Herold2019}.
\textit{Herold, Memmert e Perl} (2019) concluíram que padrões de passes podem ser detectados e classificados por meio dessas técnicas. 
Métricas como Gols Esperados (xG) e Oportunidade de Finalização Sem Bola (Off-Ball Scoring Opportunity) demonstraram potencial para avaliar chances reais de gol. 
Além disso, o comportamento coletivo das equipes — como táticas e movimentações coordenadas — podem ser representadas matematicamente.

\subsection{Modelagem tática e dados de tracking}

Além das abordagens tradicionais baseadas em dados de eventos, estudos recentes destacam o valor do contexto espacial dos jogadores no momento de uma ação, buscando
metrificar táticas. O livro \textit{Machine Learning and Data Mining for Sports Analytics (MLSA 2023)} enfatiza esse aspecto ao mostrar que análises mais modernas atuam
na integração entre dados de evento e dados de \textit{tracking} espacial. O livro reforça ainda que modelos construídos exclusivamente com dados de evento enfrentam 
limitações estruturais, sobretudo pela ausência de informação sobre posicionamento defensivo e pressão exercida no lance \cite{MLSA2023}.
Outra contribuição relevante do livro em questão consiste na discussão sobre novas métricas probabilísticas como o \textit{xCounter}, que 
quantifica o perigo imediato após a perda da bola (\textit{turnover}). 
Estudos apresentados no volume mostram que, utilizando modelos de \textit{XGBoost}, é possível identificar padrões que levam a contra-ataques perigosos 
com maior precisão, reforçando o potencial do AM na modelagem de transições rápidas, um aspecto crítico no futebol moderno \cite{MLSA2023}.

\subsection{Predição de lesões}

Majumdar et al. (2022) discutem como o AM pode ser aplicado na compreensão e predição de lesões no futebol, explorando variáveis relacionadas à carga de treino e competição. 
Para tal foram utilizadas abordagens de regressão logística, árvores de decisão e k-vizinhos mais próximos (KNN), além de métodos mais complexos, como \textit{Random Forest}, 
máquinas de vetor de suporte (SVM) e redes neurais artificiais. Apesar do potencial identificado, os autores destacam limitações relevantes, 
como o desbalanceamento das bases de dados, a falta de consenso sobre quais variáveis são mais preditivas e a predominância de estudos restritos a apenas uma temporada. 
O trabalho conclui que, com a inclusão de dados longitudinais, técnicas de balanceamento e o uso de abordagens de inteligência artificial explicável (\textit{Explainable AI}), 
o AM pode oferecer novas perspectivas para reduzir riscos de lesão e otimizar o processo de treinamento no futebol.


\subsection{Panorama nacional}

Essa expansão do uso de AM no futebol não se limita ao cenário internacional. Iniciativas brasileiras têm desempenhado papel 
relevante na consolidação da área de sports analytics. Um exemplo é o Sports Analytics Lab (SALab), vinculado ao Departamento de Ciência da Computação da UFMG, que 
desenvolve pesquisas aplicadas em ciência de dados no esporte e promove eventos de divulgação científica, como o Football Analytics Modelling & Experience (FAME). 
Esses eventos reúnem pesquisadores, profissionais de clubes 
e estudantes, fomentando discussões sobre métodos modernos de análise de desempenho, modelagem tática, uso de dados de \textit{tracking} e aplicações de AM no futebol. 
A existência de iniciativas como o SALab e o FAME evidencia que o campo de análise quantitativa no esporte tem se expandido também no contexto brasileiro, acompanhando 
a evolução global descrita nas revisões de \textit{Horvat & Job} (2020) e \textit{Rico-González et al.} (2023).


\section{Pesquisa Operacional no contexto esportivo}

Pesquisa Operacional (PO) é um conjunto de métodos analíticos que auxiliam na tomada de decisões, utilizando modelos matemáticos, estatísticos e 
computacionais para otimizar processos \cite{Medri2009}. A PO tem sido amplamente utilizada na resolução de problemas complexos de tomada de decisão em diversas áreas, 
incluindo esportes, logística, manufatura e gestão \cite{Wright2009}.

Segundo Gerchak (1994), a aplicação da PO, no contexto esportivo, abrange desde problemas estratégicos, como o gerenciamento de equipes, até a análise de táticas e 
logística operacional.
Entre as principais técnicas utilizadas na PO, destacam-se:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Programação Linear}: Utilizada para otimização de recursos e eficiência em processos \cite{Medri2009}; 
    \item \textbf{Programação Dinâmica (PD)}: Aplicada em decisões sequenciais, como substituições de jogadores ou estratégias de jogo \cite{Clarke1998};
    \item \textbf{Processos de Markov}: Modelagem probabilística utilizada para tomada de decisões de forma estratégica no futebol, bem como substituições e 
    alterações táticas \cite{Hirotsu2002}.
\end{enumerate}

A PO tem sido empregada em análises de estratégias esportivas, auxiliando na tomada de decisão para melhora de perfomance e otimização de resultados. 
Um exemplo disso é o estudo do melhor momento para realizar substituição de jogadores em uma partida de futebol, 
aplicando modelos de Markov e PD na busca por maximizar o desempenho do time \cite{Hirotsu2002}.

Outro exemplo consiste na técnica de \textit{"rushing behind"} do futebol australiano analisada por Clarke \& Norman (1998), 
na qual foi demonstrado como a PD pode ser aplicada para decidir quando é vantajoso conceder um ponto ao adversário para obter uma melhor posição em campo.

O campo da PO segue em constante evolução, especialmente com o avanço da ciência de dados e de ML. A integração de \textit{Big Data} e 
Inteligência Artificial (IA) têm permitido uma análise mais profunda dos eventos esportivos, potencializando as tomadas de decisão orientadas a dados.

A crescente adoção de Inteligência Artificial e Aprendizado de Máquina no contexto esportivo reforça a proximidade conceitual entre essas técnicas e a Pesquisa Operacional. 
Segundo \cite{Chmait2021}, métodos de IA têm sido empregados não apenas para predição, mas também para apoiar tomadas de decisão complexas, como planejamento tático, 
avaliação da eficácia de formações, escolha de ações sequenciais e otimização de estratégias. Abordagens como aprendizado por reforço, que busca maximizar recompensas 
acumuladas ao longo de uma sequência de decisões, e algoritmos evolutivos, que realizam busca e aprimoramento iterativo de soluções, aproximam-se diretamente de problemas 
tradicionalmente tratados pela PO, como alocação ótima de recursos, seleção estratégica de ações e resolução de problemas combinatórios. Dessa forma, a literatura recente 
evidencia que IA e ML têm atuado de maneira complementar à PO, expandindo a capacidade analítica e automatizando processos de otimização aplicados ao desempenho esportivo.

