\chapter{REVISÃO DE LITERATURA}

\section{Aprendizado de Máquina no contexto esportivo}

Em 2020, \textit{Horvat \& Job} apresentaram uma revisão abrangente sobre o uso de Aprendizado de Máquina (AM) na predição de resultados esportivos, 
com foco principal em esportes coletivos, especialmente o futebol. Os autores destacam que o AM é particularmente adequado a essa tarefa, 
uma vez que modalidades esportivas geram grandes volumes de dados estruturados e não estruturados, provenientes de eventos de jogo, sistemas de \textit{tracking}, 
probabilidades associadas às partidas e bases históricas consolidadas \cite{Horvat2020}.

Conforme apontado por \textit{Horvat \& Job} (2020), a maior parte dos estudos que empregam métodos preditivos no contexto esportivo concentra-se na predição 
de resultados de partidas individuais, especialmente na classificação de vitórias, empates e derrotas. Essa predominância pode ser explicada tanto pelo 
interesse mercadológico associado às apostas esportivas, que incentiva o desenvolvimento de modelos voltados à antecipação de resultados \cite{Abidin2021}, 
quanto pela própria natureza técnica do problema, que se ajusta adequadamente aos algoritmos supervisionados mais difundidos e à disponibilidade de bases 
históricas amplamente registradas no futebol \cite{Horvat2020}. Nesse contexto, observa-se menor atenção a problemas relacionados ao desempenho agregado ao 
longo de uma temporada, especialmente quando este é modelado de forma prospectiva como função da composição individual do elenco.

Em contraste com essa predominância de estudos voltados à predição de partidas isoladas, a revisão conduzida por \cite{Abidin2021} identifica, ainda que em menor número, 
trabalhos que abordam diretamente o problema de seleção e formação de equipes sob uma perspectiva multicritério e de otimização. Entre os estudos mencionados, destacam-se 
\cite{Tavana2013}, que propõem um sistema de inferência fuzzy em duas fases para seleção de jogadores e posterior arranjo tático da equipe, e \cite{Qader2017}, que estruturam o 
problema de escolha de atletas como uma análise multicritério baseada em múltiplas métricas de desempenho. Tais abordagens representam esforços relevantes 
no sentido de formalizar o processo de composição de elencos, ainda que se apoiem predominantemente em modelos fuzzy ou técnicas de agregação determinística, 
sem incorporar mecanismos de aprendizado supervisionado voltados à predição prospectiva de desempenho coletivo.

Os estudos voltados à predição de resultados, por sua vez, identificam o uso recorrente de algoritmos como regressão logística, \textit{Support Vector Machines} (SVM), 
\textit{Random Forest} e redes neurais, destacando que modelos que integram múltiplas fontes de informação — incluindo estatísticas tradicionais, indicadores derivados 
e variáveis contextuais — tendem a apresentar melhor desempenho preditivo \cite{Horvat2020}. Ainda assim, a tarefa permanece desafiadora devido à natureza estocástica 
do futebol e à ausência de padronização entre bases de dados utilizadas em diferentes estudos. Cabe ressaltar que, nos últimos anos, a geração de dados aumentou 
significativamente com a maior disponibilidade de dados esportivos em larga escala, impulsionada pela expansão de sistemas de \textit{tracking} e por bancos estruturados 
como \textit{Opta} e \textit{StatsBomb} \cite{Horvat2020}.

\subsection{Previsão de resultados de partidas}

Conforme ressaltado anteriormente, os modelos de previsão de resultados de partidas constituem uma das aplicações mais tradicionais do AM no futebol, 
com foco na classificação de vitórias, empates e derrotas. A seguir, apresentam-se alguns estudos representativos dessa linha de pesquisa, com o objetivo 
de evidenciar sua evolução metodológica.

Um dos trabalhos pioneiros é o de \textit{Joseph, Fenton \& Neil} (2006) \cite{Joseph2006}, que empregaram redes Bayesianas para prever resultados a partir de um conjunto reduzido 
de dados do \textit{Tottenham Hotspur Football Club} (1995--1997). A base analisada compreendeu 76 partidas e 30 atributos, sendo 28 jogadores representados por variáveis binárias 
(presença ou ausência), além do local da partida e da qualidade do adversário. Os próprios autores reconhecem tratar-se de um cenário com disponibilidade limitada de dados, 
o que impõe desafios adicionais aos métodos de aprendizado supervisionado. Ainda assim, os resultados indicaram que a rede Bayesiana construída com conhecimento especializado 
apresentou melhor desempenho relativo nos experimentos realizados, mesmo diante da limitação amostral. Esse resultado reforça que, em contextos com bases reduzidas e 
forte especificidade estrutural, a modelagem explícita das relações entre variáveis pode mitigar parcialmente os efeitos da escassez de dados. 
Entretanto, o estudo permanece circunscrito à predição de partidas individuais e a uma equipe específica.

Em contexto mais recente, \textit{Baboota \& Kaur} (2018) \cite{Baboota2018} investigaram a predição multiclasse de resultados na Premier League utilizando dados de duas temporadas 
(2014--2015 e 2015--2016). O estudo incorporou variáveis relacionadas ao desempenho recente das equipes, estatísticas técnicas de jogo 
(finalizações, posse de bola, escanteios), \textit{ratings} derivados do FIFA Index e fator casa/fora. Foram avaliados algoritmos como \textit{Random Forest}, 
SVM, Naive Bayes e XGBoost, sendo o \textit{Gradient Boosting} o modelo de melhor desempenho. Ainda assim, os autores observam que os modelos não superaram as 
previsões das casas de apostas, que incorporam variáveis não observáveis pelos modelos estatísticos. Embora represente uma ampliação substancial em relação a trabalhos anteriores 
— tanto em volume de dados quanto na diversidade de algoritmos avaliados — o problema permanece centrado na predição do desfecho de partidas individuais.

No âmbito do Aprendizado Profundo, \textit{Awadallah \& Khandelwal} (2020) \cite{Awadallah2020} compararam regressão logística, \textit{Random Forest}, redes neurais densas (DNN) e LSTM 
na predição de resultados da EPL ao longo de dez temporadas (2008--2019), utilizando aproximadamente 4.180 partidas e um conjunto reduzido de 24 \textit{features}. 
O modelo LSTM apresentou o melhor desempenho, alcançando cerca de 58\% de acurácia em teste. Apesar do avanço metodológico representado pelo uso de redes neurais profundas, 
os autores destacam limitações relacionadas à generalização e à natureza estocástica do futebol.

De modo geral, observa-se uma evolução metodológica significativa, desde bases reduzidas com forte dependência de conhecimento especializado 
até modelos supervisionados e redes neurais aplicados a bases mais amplas. Ainda assim, a unidade analítica predominante permanece sendo a partida individual, 
com ênfase na classificação do resultado do jogo.

\subsection{Aplicações recentes do AM no futebol}

Para além da predição de partidas isoladas, a literatura recente evidencia uma ampliação do escopo de aplicação do AM no futebol. 
\textit{Rico-González et al.} (2023) demonstram que o AM tem sido empregado em diversas frentes, como análise de desempenho físico, 
detecção de padrões táticos, avaliação de risco de lesões e modelagem espacial com dados de \textit{tracking} \cite{Rico2023}. 
A crescente disponibilidade de dados tem impulsionado abordagens metodológicas cada vez mais complexas, incluindo redes neurais profundas, 
modelos probabilísticos e métodos baseados em séries temporais.

Além das aplicações voltadas à predição de partidas, estudos recentes evidenciam a incorporação crescente de dados espaciais e fisiológicos na 
modelagem do desempenho esportivo. O volume \textit{Machine Learning and Data Mining for Sports Analytics} (MLSA, 2023) destaca a integração entre 
dados de eventos e informações de \textit{tracking}, ressaltando que modelos exclusivamente baseados em eventos enfrentam limitações estruturais pela ausência 
de contexto espacial e pressão defensiva \cite{MLSA2023}. De forma complementar, pesquisas como a de Majumdar et al. (2022) exploram a aplicação de AM na predição de 
lesões a partir de variáveis relacionadas à carga de treino e competição, utilizando desde regressão logística até redes neurais artificiais. Essas abordagens 
evidenciam a ampliação temática e metodológica do campo, mas permanecem majoritariamente voltadas à modelagem de situações específicas de jogo ou risco individual, 
não se direcionando à modelagem prospectiva do desempenho agregado de temporada como função da composição do elenco.

No contexto nacional, observa-se também o crescimento da área de \textit{sports analytics}, com iniciativas acadêmicas como o Sports Analytics Lab (SALab) da UFMG, 
voltadas à aplicação de métodos quantitativos no futebol.

Apesar dessa expansão metodológica e temática, observa-se que a maior parte dos estudos ainda se concentra na modelagem de eventos específicos ou na predição de partidas isoladas, 
conforme destacado por \textit{Horvat \& Job} (2020). Em contraste, verifica-se menor atenção a abordagens voltadas à modelagem do desempenho agregado das equipes ao longo de 
uma temporada, especialmente quando esse desempenho é tratado como função da composição individual do elenco. 
Essa constatação reforça a necessidade de examinar de forma mais sistemática como a literatura tem abordado o desempenho agregado sob perspectivas estatísticas e econômicas.

\subsection{Desempenho agregado e determinantes de temporada}

Além da predição de partidas individuais, parte da literatura tem investigado determinantes do desempenho agregado ao longo de uma temporada. 
Lago-Ballesteros e Lago-Peñas (2010), ao analisarem todas as 380 partidas da temporada 2008--2009 da La Liga espanhola, identificaram 
diferenças estatisticamente significativas entre equipes do topo e da parte inferior da tabela em variáveis como gols marcados, total de finalizações, 
finalizações no alvo, assistências e posse de bola \cite{LagoBallesteros2010}. Os resultados indicam que o sucesso competitivo agregado pode ser parcialmente 
explicado por padrões estatísticos observáveis ao longo da temporada.

Sob a ótica econômica, estudos como os de Carmichael, McHale e Thomas (2011) analisam o desempenho agregado das equipes a partir de variáveis estruturais, 
como gastos salariais e receitas, evidenciando associação entre investimento financeiro e posição final na liga \cite{Carmichael2011}. De forma complementar, 
Totty e Owens (2011) discutem como mecanismos institucionais, como tetos salariais, influenciam o equilíbrio competitivo das ligas profissionais \cite{TottyOwens2011}. 
Essas abordagens indicam que o desempenho ao longo de uma temporada pode ser parcialmente explicado por fatores estruturais e de alocação de recursos, reforçando 
a ideia de que o sucesso competitivo agregado não é puramente aleatório.

Herold, Memmert e Perl (2019) investigaram a aplicação de AM no futebol profissional masculino, utilizando variáveis como passes, finalizações, dribles e métricas derivadas,
como Gols Esperados (xG). O estudo demonstra que padrões técnicos individuais podem ser representados matematicamente e modelados por meio de algoritmos supervisionados 
e não supervisionados, incluindo redes neurais, árvores de decisão e regressão logística \cite{Herold2019}. Tais evidências reforçam que estatísticas de desempenho individual 
constituem insumos mensuráveis e potencialmente preditivos do sucesso competitivo.

Complementarmente, Kite e Nevill (2017) investigaram preditores de sucesso ao longo de temporadas consecutivas de uma mesma equipe, demonstrando que determinados 
indicadores de desempenho apresentam capacidade explicativa sobre a posição final e os resultados obtidos \cite{Kite2017}. Tais resultados evidenciam que métricas de jogo podem ser utilizadas 
para modelar o sucesso competitivo.

Embora o estudo de \textit{Kite e Nevill} (2017) represente um avanço ao empregar modelos estatísticos com finalidade preditiva, sua modelagem permanece 
centrada no nível da partida individual. O sucesso é operacionalizado a partir do desfecho dos jogos (vitória, empate ou derrota), e as variáveis explicativas derivam 
predominantemente de indicadores agregados por partida \cite{Kite2017}. Dessa forma, ainda que tais contribuições ampliem a compreensão dos determinantes estatísticos 
do desempenho competitivo, não há uma modelagem explícita do desempenho agregado da temporada como função da composição estrutural do elenco. Essa lacuna torna-se 
particularmente relevante quando se considera que decisões estratégicas no futebol profissional — especialmente no mercado de transferências — são tomadas com base 
na expectativa de desempenho ao longo de toda a competição, e não apenas em resultados isolados.

De modo semelhante, embora essas contribuições identifiquem determinantes técnicos e econômicos do sucesso competitivo, elas concentram-se majoritariamente na análise 
de resultados já observados ou em relações estruturais agregadas. Não modelam explicitamente, de forma prospectiva, a pontuação esperada de uma equipe como função direta 
da composição individual do elenco, tampouco integram tais estimativas a problemas formais de decisão.

\section{Pesquisa Operacional no contexto esportivo}

A Pesquisa Operacional (PO) constitui um conjunto de métodos analíticos voltados à modelagem e otimização de processos decisórios \cite{Medri2009,Wright2009}. 
No contexto esportivo, sua aplicação abrange desde problemas estratégicos, como o gerenciamento de equipes, até decisões táticas e logísticas \cite{Gerchak1994}.

Técnicas como Programação Linear, Programação Dinâmica e Processos de Markov têm sido empregadas na análise de substituições, estratégias de jogo e planejamento 
competitivo \cite{Clarke1998,Hirotsu2002}. Em muitos casos, tais problemas apresentam natureza combinatória e elevada complexidade computacional.

Conforme discutido por \cite{Kendall2010}, diversos problemas de organização competitiva e escalonamento esportivo (\textit{sports scheduling}) 
apresentam elevada complexidade combinatória, sendo muitos deles classificados como NP-difíceis ou NP-completos em suas versões formais. 
Entre os exemplos destacados estão o Traveling Tournament Problem (TTP), que busca minimizar as distâncias percorridas pelas equipes sob restrições 
estruturais de calendário; o problema de minimização de \textit{breaks} em torneios round-robin, cuja versão com calendário parcial é NP-difícil; 
e variantes do problema de alocação de árbitros, cuja versão de decisão é NP-completa. Diante dessa complexidade, especialmente em instâncias 
de grande porte e com múltiplas restrições, a literatura recorre amplamente a heurísticas e metaheurísticas, como busca local, \textit{simulated annealing}, 
\textit{tabu search} e métodos híbridos, visando à obtenção de soluções de alta qualidade em tempo computacional viável.

Além da dificuldade computacional inerente a esses problemas, observa-se também uma limitação recorrente na modelagem adotada. 
Na maior parte dos trabalhos, a função objetivo é definida por métricas simplificadas ou parâmetros fixos, não incorporando modelos preditivos 
baseados no desempenho individual de atletas como componente central do problema decisório. Assim, permanece inexplorada a integração entre 
modelos preditivos de desempenho agregado e técnicas de otimização aplicadas à montagem de elenco.

Problemas de montagem de elenco também têm sido abordados sob a ótica da otimização matemática. Pantuso \cite{Pantuso2017} propõe o 
\textit{Football Team Composition Problem} por meio de um modelo de programação estocástica multietapa, no qual a incerteza sobre o desenvolvimento 
futuro dos atletas é incorporada explicitamente à formulação. De forma complementar, Boon e Sierksma \cite{Boon2003} modelam a formação de equipes 
como um problema de alocação ótima jogador–posição, formulado via programação linear inteira e equivalente a um problema de \textit{matching} máximo ponderado. 
Já Becker e Sun \cite{Becker2016} aplicam uma estrutura análoga ao problema da mochila para otimizar decisões de seleção em \textit{fantasy football} 
sob restrições orçamentárias.

Embora esses trabalhos avancem na formalização matemática da montagem de equipes, observa-se que a função objetivo permanece baseada em avaliações 
previamente definidas, pontuações atribuídas a priori ou estimativas paramétricas fixadas antes do processo de otimização. Não há, nesses estudos, 
a incorporação explícita de modelos preditivos de desempenho agregado aprendidos diretamente a partir de dados históricos como componente central 
da função objetivo. Dessa forma, permanece uma lacuna na literatura quanto à integração estruturada entre modelos de AM e problemas 
combinatórios de montagem de elenco.

\subsection{Otimização Prescritiva e Problemas Combinatórios no Esporte}

A transição de \textit{predictive analytics} para \textit{prescriptive analytics}, conforme discutido por \cite{Bertsimas2019}, 
consiste na integração entre modelos preditivos e problemas de otimização, permitindo que estimativas estatísticas sejam incorporadas 
diretamente na definição de políticas ótimas de decisão. Nesse paradigma, modelos de AM deixam de atuar apenas como ferramentas de previsão e 
passam a compor a função objetivo de problemas decisórios.

Além das abordagens clássicas de otimização, a literatura recente evidencia uma aproximação crescente entre PO e métodos de Inteligência Artificial (IA). 
Conforme discutido por \cite{Chmait2021}, técnicas como aprendizado por reforço e algoritmos evolutivos vêm sendo empregadas em problemas decisórios 
no esporte, aproximando modelos de aprendizado e processos de otimização. Esse movimento reforça a convergência entre predição estatística e decisão prescritiva, 
abrindo espaço para estruturas integradas nas quais modelos de AM podem ser incorporados diretamente à função objetivo de problemas combinatórios.

No contexto esportivo, decisões estratégicas como montagem de elenco e planejamento competitivo podem ser formalizadas como problemas de otimização 
sob restrições orçamentárias e estruturais. Tais problemas frequentemente assumem estrutura combinatória análoga àquela observada em problemas clássicos 
de escalonamento esportivo \cite{Kendall2010}, o que justifica o uso de heurísticas e metaheurísticas para obtenção de soluções viáveis.

O presente estudo insere-se explicitamente nessa interseção entre AM e PO, ao propor um modelo capaz de estimar a pontuação esperada de uma equipe em uma temporada 
a partir do desempenho individual de seus jogadores na temporada anterior. Diferentemente das abordagens focadas na previsão de partidas isoladas ou 
na análise retrospectiva de determinantes agregados, o modelo desenvolvido busca capturar prospectivamente o impacto da composição do elenco 
sobre o desempenho competitivo. Posteriormente, essa estimativa é incorporada como função objetivo em um problema combinatório de montagem de elenco 
sob restrição orçamentária, aproximando predição estatística e decisão prescritiva no contexto do futebol profissional.