\begingroup
\footnotesize
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}

\begin{longtable}{>{\raggedright\arraybackslash}p{3.3cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{10.7cm}}
\caption{Descrição das variáveis utilizadas no modelo}\label{tab:features}\\
\hline
\textbf{Variável} & \textbf{Descrição} \\
\hline
\endfirsthead

\hline
\textbf{Variável} & \textbf{Descrição} \\
\hline
\endhead

\multicolumn{2}{l}{\textbf{Identificação e contexto}}\\
Player & Nome do jogador. \\
Season & Temporada à qual os dados se referem. \\
Team & Clube pelo qual o jogador atuou na temporada. \\
Pos. & Posição principal do jogador em campo. \\
Idade & Idade do jogador durante a temporada. \\

\multicolumn{2}{l}{\textbf{Participação e minutagem}}\\
MP & Número de partidas disputadas. \\
Inícios & Número de partidas iniciadas como titular. \\
Min. & Total de minutos jogados. \\
90s & Minutos jogados convertidos em equivalentes de partidas completas (90 minutos). \\

\multicolumn{2}{l}{\textbf{Produção ofensiva (totais)}}\\
Gols & Número total de gols marcados. \\
Assis. & Número total de assistências realizadas. \\
G+A & Soma de gols e assistências. \\
G-PB & Gols marcados excluindo penalidades. \\
PB & Número de pênaltis convertidos. \\
PT & Número de pênaltis cobrados. \\

\multicolumn{2}{l}{\textbf{Disciplina}}\\
CrtsA & Cartões amarelos recebidos. \\
CrtV & Cartões vermelhos recebidos. \\

\multicolumn{2}{l}{\textbf{Métricas avançadas (totais)}}\\
xG & \textit{Expected Goals} (gols esperados), métrica que estima a probabilidade de finalizações resultarem em gol. \\
npxG & \textit{Expected Goals} excluindo penalidades. \\
xAG & \textit{Expected Assists} (assistências esperadas). \\
npxG+xAG & Soma de gols esperados sem pênaltis e assistências esperadas. \\

\multicolumn{2}{l}{\textbf{Progressão}}\\
PrgC & Corridas progressivas com a bola. \\
PrgP & Passes progressivos realizados. \\
PrgR & Recebimentos progressivos de passe. \\

\multicolumn{2}{l}{\textbf{Produção ofensiva (por 90 minutos)\textsuperscript{a}}}\\
Gols.1 & Gols por 90 minutos\textsuperscript{a}. \\
Assis..1 & Assistências por 90 minutos\textsuperscript{a}. \\
G+A.1 & Gols mais assistências por 90 minutos\textsuperscript{a}. \\
G-PB.1 & Gols sem pênaltis por 90 minutos\textsuperscript{a}. \\
G+A-PB & Gols mais assistências excluindo pênaltis por 90 minutos\textsuperscript{a}. \\
xG.1 & \textit{Expected Goals} por 90 minutos\textsuperscript{a}. \\
xAG.1 & \textit{Expected Assists} por 90 minutos\textsuperscript{a}. \\
xG+xAG & Soma de xG e xAG por 90 minutos\textsuperscript{a}. \\
npxG.1 & \textit{Expected Goals} sem pênaltis por 90 minutos\textsuperscript{a}. \\
npxG+xAG.1 & Soma de npxG e xAG por 90 minutos\textsuperscript{a}. \\

\multicolumn{2}{l}{\textbf{Ações defensivas}}\\
Div & Desarmes (\textit{tackles}) realizados. \\
TklW & Desarmes vencidos. \\
Terço Def & Desarmes realizados no terço defensivo do campo. \\
Terço Central & Desarmes realizados no terço central do campo. \\
Terço de Ataque & Desarmes realizados no terço ofensivo. \\
Div.1 & Tentativas de desarme. \\
Tent & Tentativas totais de desarme contra adversários. \\
Tkl\% & Percentual de sucesso nos desarmes. \\
Perdido & Número de vezes em que o jogador foi driblado. \\

\multicolumn{2}{l}{\textbf{Bloqueios e interceptações}}\\
Bloqueios & Número de ações de bloqueio (chutes ou passes bloqueados). \\
TC & Chutes bloqueados. \\
Passe & Passes bloqueados. \\
Crts & Interceptações realizadas. \\
Tkl+Int & Soma de desarmes e interceptações. \\
Def & Ações defensivas realizadas na área defensiva. \\
Erros & Erros que resultaram em finalizações adversárias. \\

\hline
\multicolumn{2}{l}{\footnotesize \textsuperscript{a} Variáveis normalizadas por 90 minutos (equivalente a uma partida completa).}\\
\multicolumn{2}{l}{\footnotesize Fonte: FBref (2026), adaptado pelo autor.}\\
\end{longtable}
\endgroup