%==============================================================================
% Importando a classe
%==============================================================================
\documentclass{templufla}          

%==============================================================================
% Configurando a linguagem do template

% Português
\usepackage[brazilian]{babel}
\input{linguas/tempPor}

% Inglês
%\usepackage[english]{babel}
%\input{linguas/tempEng}

%==============================================================================
% Configuração dos pacotes necessários
% Primeiros pacotes (alguns precisam ser importados depois)

% TEXTOS
\usepackage[T1]{fontenc}         % usa fontes postscript com acentos
\usepackage[utf8]{inputenc}      % permite edição direta com acentos
\usepackage{listings}            % para inserção de código
\usepackage{fancyvrb}            % para inserção de saídas de comandos

% MATEMÁTICA
\usepackage{amsmath}             % pacote da AMS para Matemática Avançada
\usepackage{amssymb}             % símbolos extras da AMS
\usepackage{mathtools}			 % para mais comandos de matemática
\usepackage{latexsym}            % símbolos extras do LaTeX
\usepackage{eurosym}

% PSEUDOALGORITMOS
\usepackage{algorithm}
%\usepackage{pdfpages}
\floatname{algorithm}{Algoritmo}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{caption}

% FLUXOGRAMA
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta, positioning, shapes.geometric, calc}

% TABELAS
\usepackage{longtable}           % para tabelas muito grandes
\usepackage{array}               % para mais opções em tabelas
\usepackage{colortbl}            % para cores em tabelas
\usepackage{multirow}            % para células com várias linhas
\usepackage{multicol}            % para células com várias colunas

% FIGUAS E GRÁFICOS
\usepackage{xcolor}              % para mais cores
\usepackage{subfigure}           % para figuras dentro de figuras
\usepackage{caption}             % para remodelar o formato dos títulos

%\usepackage{pdflscape}
\usepackage{float} % para usar [H]
%==============================================================================
% O pacote hyperref para referência cruzadas dentro do documento \ref e \autoref

% Setspace precisa estar antes do hyperref para usar a versão atual do abntex.
\usepackage{setspace}

% Definindo cores para os links cruzados
\definecolor{rltred}{rgb}{0.2,0,0}
\definecolor{rltgreen}{rgb}{0,0.2,0}
\definecolor{rltblue}{rgb}{0,0,0.2}


% Importa hyperref
\usepackage[%
hidelinks, % colorlinks=true, | Troque se quiser link com cor
urlcolor=rltblue,       % \href{...}{...} external (URL)
filecolor=rltgreen,     % \href{...} local file
linkcolor=rltred,       % \ref{...} and \pageref{...}
citecolor=rltgreen,%
]{hyperref} % 


%==============================================================================
% Citações/referências no formato ABNT, utilizando o pacote abntex2.
% O pacote já vem na maioria das distribuições (texLive, MikTeX, Overleaf e etc...)
% mas, caso você seja super roots e não use os listados, precisa instalar o abntex2:
% http://abntex.codigolivre.org.br/

% A versão disponível com esse template sofreu algumas alterações para se adaptar ao
% padrão atual, já que a original está desatualizada.
% Para mais informações, vizite o repositório oficial do template.


% abnt-emphasize=bf coloca o título das bibliografias em negrito
% abnt-etal-list=3 limita o número de autores antes de et al. para 3
% abnt-url-package=xurl diz para usar o pacote url
\usepackage[alf, abnt-etal-list=3, abnt-emphasize=bf]{abntex2cite}

%==============================================================================
% Ajustando os pacotes importados

% Definindo cores para elementos tabulares
\newcolumntype{Z}{|>{\columncolor[gray]{0.9}}l|} %cor cinza em células
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}

% Definindo espaçamento vertical de elementos tabulares
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}

% Configuração padrão do listings (ambiente de código)
\lstset{
	extendedchars=true,
	breaklines=true,
	tabsize=3,
	basicstyle=\linespread{1}\ttfamily\normalsize,
	stringstyle=\em,
	showstringspaces=true,
	inputencoding=utf8,
	captionpos=t,
	backgroundcolor=\color{black!5},
	literate={{á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
	{Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
	{â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {ô}{{\^o}}1
	{Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Ô}{{\^O}}1
	{ã}{{\~a}}1 {õ}{{\~o}}1 {ẽ}{{\~e}}1 
	{ç}{{\c{c}}}1
	{à}{{\`{a}}}1{À}{{\`{A}}}1}
}

% Carregamento do glossário, listas de siglas, símbolos e etc
\loadglsentries{glossarios/abreviaturas}
\loadglsentries{glossarios/glossario}
\loadglsentries{glossarios/siglas}
\loadglsentries{glossarios/simbolos}

% Especificando hifenizações que por ventura LaTeX não saiba fazer
% Por padrão 99,9% dos termos em português devem ser hifenizados corretamente.
% Adicione aqui palavras precise especificar como hifenizar (ou não hifenizar)
\hyphenation{software am-bien-te coor-de-na-ção FAE-PE TelEduc Williams UFLA Murray Bookchin}

%==============================================================================
% Dados da monografia, capa: autor, titulo, banca, etc... - SUBSTITUA DE ACORDO
%==============================================================================
% Dados para o arquivo PDF (metadados)

\hypersetup{%
% Titulo
pdftitle={Otimização da Montagem de Elenco no Futebol},
% Autor
pdfauthor={Lucio Vargas de Albuquerque Nunes},
% Descrição
pdfsubject={Aplicação de aprendizado de máquina e otimização combinatória para suporte à tomada de decisão em contratações no futebol.},
% Palavras-Chave
pdfkeywords={futebol; aprendizado de máquina; pesquisa operacional; otimização; análise de esportes; montagem de elenco}
}
	
%==============================================================================
% Informações básicas

% Nome da(s)/do(s) autora(s)/autor(es)
\author{Lucio Vargas de Albuquerque Nunes}

% Título do trabalho, em lígua vernácula
\title{Otimização da Montagem de Elenco no Futebol}

% Subítulo do trabalho, em lígua vernácula
\subtitle{Aprendizado de Máquina para Redução da Imprevisibilidade em Contratações}

% Título do trabalho, em inglês
\engtitle{Optimization of Squad Building in Football}

% Subítulo do trabalho, em inglês
\engsubtitle{Machine Learning for Reducing Uncertainty in Player Recruitment}

% Edição, se houver. Caso contrário, comente.
\edicao{Dissertação (Mestrado em Ciência da Computação)}

% Data de publicação
\date{2026}

% Tipo do Documento
\tipo{Dissertação apresentada à Universidade Federal de Lavras, como parte das exigências do Programa de Pós-Graduação em Ciência da Computação, para a obtenção do título de Mestre.}


% Orientador/orientadora
% Altere o comando para os diferentes gêneros
\orientador{Prof. Dr. Dilson Lucas Pereira}
%\orientadora{Profa. Dr. Maria Orientadora}

% Coorientador/coorientadora
% Altere o comando para os diferentes gêneros
% Comente se não houver.
%\coorientadora{Profa. Dra. Maria Orientadora }
%\coorientador{Prof. Dr. José Orientador}

% Local
\local{Lavras -- MG}

%==============================================================================
% Informações da banca

% Membros da banca. Até quatro membros. 
% Deve ser {nome}{instituição}.
% Comente os últimos se a banca tiver menos membros.
\bancaum{Prof. Dr. Mayron César de Oliveira Moreira}{UFLA}
\bancadois{Prof. Dr. Cristiano Arbex Valle}{UFMG} % comente se sua banca tiver só um professor
%\bancatres{Profa. Dra. Eliza Banca Três}{BELMIS}
%\bancaquatro{Prof. Esp. Zorbison Uberplax IV}{UFO}

% Data da defesa
\defesa{23 de março de 2026}

%==============================================================================
% Dados para Ficha catalográfica, gerada pelo sistema da Biblioteca da UFLA
% http://www.biblioteca.ufla.br/FichaCatalografica/
% dados para ficha catalográfica

% Texto acima da ficha
%\preparofichacat{Ficha catalográfica elaborada pela Coordenadoria de Processos Técnicos da Biblioteca Universitária da UFLA, com dados informados pelo(a) próprio(a) autor(a).}

% Primeiro autor - como na primeira linha da ficha catalográfica
%\fcautor{Nunes, Lucio Vargas de Albuquerque}

% Autores, separados por vírgula - na ficha catalográfica, no formato que
% vem após o título e a barra ("/")
%\fcautores{Lucio Vargas de Albuquerque Nunes}

% Numero de páginas,
% Caso o valor seja diferente do calculado, basta descomentar e adicionar.
%\fcnpaginas{777}

% Caso trabalho seja ilustrado (figuras, gráficos, tabelas, etc.).
% Caso não seja ilustrado, basta comentá-lo
%\fcilustrado{il.}

% Dados da edição para a ficha 
%\fcedicao{6$^a$ ed. rev., atual. e ampl.}

% Tipo do trabalho (tese, dissertação, etc.), de acordo com sistema
% de geração de ficha catalográfica
%\fctipo{Dissertação (Mestrado)}

% Ano da defesa, só precisa informar se for diferente do ano da publicação
% se forem iguais, comente a linha a seguir
%\fcdatadefesa{2025}

% Preencher aqui com os dados de catalogação gerados pelo sistema
%\fccatalogacao{1. FUTEBOL. 2. APRENDIZADO DE MÁQUINA. 3. PESQUISA OPERACIONAL. 4. OTIMIZAÇÃO. 5. MONTAGEM DE ELENCO. I. Pereira, Dilson Lucas. II. Universidade Federal de Lavras. III. Título.}
%\fcclasi{808.066}

%==============================================================================
% Se vc já defendeu e tem o arquivo escaneado da folha de rosto, 
% descomente e altere o nome do arquivo
%\folhaAprovacaoAssinada{folharosto}


%==============================================================================
% O documento em si
%==============================================================================
\begin{document}

%==============================================================================
%Elementos pré-textuais

% Cria capa, folha de rosto, folha de aprovação e ficha
\maketitle

% Dedicatórias\\
\dedic{Aos meus pais, pelo apoio incondicional e por tornar cada jornada minha possível.}

% Agradecimentos
\thanks{\hspace*{\parindent}Agradeço, em primeiro lugar, ao meu orientador, Prof. Dr. Dilson Lucas Pereira, pela excelente orientação, pela paciência ao longo de todo o processo e pela confiança depositada no desenvolvimento deste trabalho.

Ao Programa de Pós-Graduação em Ciência da Computação da Universidade Federal de Lavras (UFLA), bem como à própria UFLA, que desde a graduação 
até o mestrado me proporcionou a estrutura acadêmica necessária para minha formação.

À Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior (CAPES), pelo apoio e fomento que contribuíram para a realização deste trabalho.

Aos meus pais, Mario e Gilda, por toda a base, incentivo e apoio incondicional ao longo da minha trajetória.

À minha namorada, Ana Paula, pelo apoio constante e pela compreensão durante toda a jornada do mestrado.

Ao meu primo Júlio, por acreditar com entusiasmo no meu projeto e sempre me incentivar a seguir em frente.

À professora Evelise, minha orientadora na graduação, que teve papel fundamental no início da minha jornada na programação e na formação que tornou possível chegar até aqui.

Aos professores Luiz Merschmann, Paulo Afonso e Mayron, cujos ensinamentos e contribuições foram fundamentais ao longo do mestrado.

À Josiane, pela dedicação e apoio na resolução de questões burocráticas relacionadas à defesa.

Por fim, agradeço aos colegas Danilo e João, pela companhia durante as aulas da pós-graduação.}         

% Epígrafe
\epigrafe{“Quanto maior o artista, maior a dúvida; uma confiança perfeita é concedida aos menos talentosos como prêmio de consolação.”\\
(Robert Hughes)}

% Resumo e palavras-chave
% As palavras-chave PRECISAM vir primeiro
\palchaves{futebol; aprendizado de máquina; pesquisa operacional; otimização; análise de esportes; montagem de elenco.}
\resumo{O futebol, o esporte mais popular do mundo, é marcado por sua alta imprevisibilidade, o que dificulta a montagem de elencos, 
as escolhas táticas e a seleção de jogadores para cada partida. Este estudo explora o uso de técnicas de Aprendizado de Máquina (AM) 
e Pesquisa Operacional (PO) como ferramentas de apoio à tomada de decisão no contexto esportivo. O objetivo é desenvolver um 
modelo preditivo capaz de estimar o desempenho dos clubes com base em dados estatísticos individuais dos jogadores. A partir dessas 
previsões, são aplicados algoritmos de otimização para orientar estratégias de contratações, permitindo decisões mais eficientes e 
fundamentadas em dados. Essa abordagem visa reduzir a subjetividade nos processos de gestão esportiva, promovendo maior assertividade 
nas decisões de mercado por parte dos clubes.}
\keywords{football; machine learning; operations research; optimization; sports analytics; squad building.} % keywords
\abstract{Football, the most popular sport in the world, is marked by a high degree of unpredictability, which makes squad building, 
tactical planning, and player selection particularly challenging. This study explores the use of Machine Learning (ML) and 
Operations Research (OR) techniques as decision-support tools in the sports context. The objective is to develop a predictive model 
capable of estimating club performance based on individual player statistics. These predictions are then used as inputs for optimization 
algorithms aimed at guiding player recruitment strategies, enabling more efficient and data-driven decisions. 
This approach seeks to reduce subjectivity in sports management processes, promoting greater accuracy in market decisions and 
contributing to a more strategic, evidence-based decision-making framework within football clubs.}

\indicadoresdeimpacto{%
O presente trabalho apresenta impactos predominantemente tecnológicos e econômicos, 
com desdobramentos sociais em potencial, ao propor uma abordagem baseada em aprendizado 
de máquina e otimização para apoio à tomada de decisão na montagem de elencos no futebol. 
A metodologia desenvolvida integra técnicas de redução de dimensionalidade, redes neurais 
artificiais e heurísticas de busca local em um pipeline capaz de simular cenários de 
contratação sob restrições orçamentárias, contribuindo para a redução da imprevisibilidade 
associada a decisões tradicionalmente baseadas em critérios subjetivos. Do ponto de vista 
tecnológico, o estudo fortalece a aplicação da ciência de dados no contexto esportivo, 
oferecendo uma ferramenta replicável por clubes, analistas de desempenho e 
departamentos de scouting. Sob a perspectiva econômica, os resultados indicam potencial 
para otimizar a alocação de recursos financeiros, mitigando riscos em contratações e 
promovendo maior eficiência na gestão de elencos, especialmente em organizações com 
limitações orçamentárias. Os impactos sociais são considerados indiretos, uma vez que 
a melhoria na gestão esportiva pode influenciar positivamente a competitividade das 
equipes, a valorização de atletas e o engajamento de torcedores, além de contribuir para 
a formação de profissionais qualificados na interface entre tecnologia e esporte. 
O trabalho não apresenta caráter extensionista direto, mas possui potencial de aplicação 
prática em instituições esportivas e empresas do setor, com abrangência nacional e internacional. 
Em termos de classificação temática, enquadra-se principalmente na área de Tecnologia e 
Produção, com interfaces nas áreas de Educação e Trabalho. Ademais, a pesquisa 
apresenta alinhamento com os Objetivos de Desenvolvimento Sustentável da 
Organização das Nações Unidas, especialmente o ODS 8 (Trabalho Decente e Crescimento Econômico) 
e o ODS 9 (Indústria, Inovação e Infraestrutura), ao promover inovação tecnológica e 
maior eficiência econômica no contexto esportivo.
}

\impactindicators{%
This work presents predominantly technological and economic impacts, with 
potential social implications, by proposing an approach based on machine learning 
and optimization to support decision-making in football squad building. The developed 
methodology integrates dimensionality reduction techniques, artificial neural networks, 
and local search heuristics into a unified pipeline capable of simulating transfer 
scenarios under budget constraints, contributing to reducing the uncertainty traditionally 
associated with subjective decision-making processes. From a technological perspective, 
the study advances the application of data science in the sports domain, providing a 
framework that can be adopted by clubs, performance analysts, and scouting departments. 
From an economic standpoint, the results indicate potential to optimize financial 
resource allocation, mitigating risks in player recruitment and promoting more efficient 
squad management, particularly in organizations with limited budgets. The social impacts 
are considered indirect, as improvements in sports management may positively influence 
team competitiveness, player valuation, and fan engagement, in addition to contributing 
to the training of professionals at the intersection of technology and sports. 
Although the work does not present a direct extension component, it has practical 
application potential in sports institutions and industry-related organizations, 
with both national and international scope. In terms of thematic classification, 
it is primarily aligned with the area of Technology and Production, with secondary 
connections to Education and Work. Furthermore, the research aligns with the 
United Nations Sustainable Development Goals, particularly 
SDG 8 (Decent Work and Economic Growth) and SDG 9 (Industry, Innovation and Infrastructure), 
by fostering technological innovation and improving economic efficiency in the sports context.
}

% Listas gerais
% Comente para remover.
\listoffigures  	% Lista de Figuras
%\listofilustracoes % Lista de Ilustrações
%\listofgraficos	% Lista de Gráficos
\listoftables       % Lista de Tabelas
%\listofquadros		% Lista de Quadros
%\listofexemplos    % Lista de Exemplos
%\listofteoremas    % Lista de Teoremas
%\listofabreviaturas % Lista de Abreviaturas
\listofsiglas       % Lista de Siglas
%\listofsimbolos     % Lista de Símbolos

% Sumário
\tableofcontents
\clearpage

%==============================================================================
% Elementos textuais

% Começa a mostrar a numeração
\pagestyle{ufla}


% Incluindo as seções
% É recomendado que as seções sejam organizadas em arquivos separados
% e incluídas no documento com o comando \include
\include{secoes/introducao}
\include{secoes/objetivo}
\include{secoes/referencial_v02}
\include{secoes/revisao_v02}
\include{secoes/metodologia_am}
\include{secoes/resultados_am}
%\include{secoes/metodologia_po}
%\include{secoes/resultados_po}
%\include{secoes/conclusao}

%==============================================================================
% Bibliografia

% Carrega o estilo para referências ABNT
\bibliographystyle{abntex2-alf}            

% Alterando informações do estilo de citação.
% Como estamos usando uma versão alterada, essas opções são necessárias.
% Et al. em itálico
\citeoption{abnt-etal-text=it}

% Até 3 autores antes do et al.
\citeoption{abnt-etal-cite=3}

% Colocar s.d. na falta de um ano de publicação
\citeoption{abnt-missing-year=sd}

% Altera o estilo de citação para (Autor, ano)
% A opção abnt-cite-style=AuthorYEAR está quebrada; essa é equivalente.
\citeoption{abnt-nbr10520=1988}
\citeoption{abnt-and-type=e}


% Comando necessário para corrigir o título das referências.
% Para o estilo ABNT, esse comando SEMPRE deve ser
% chamado antes do \bibliography
\referencias
% Adiciona as referência em bibtex 
\bibliography{refbib}

%==============================================================================
% Outros elementos pós-textuais

% Glossário
\glossario

% Anexos e apêndices
% Os anexos devem ser includios antes
% e utilizar \input ao invés de \include, para não criar uma nova página
% Anexos
\input{anexos/anexo1}
\input{anexos/anexo2}

% Apendices
\input{apendices/apendice1}

% Índice
\indice


%==============================================================================
% Fim do documento
%==============================================================================
\end{document}
